\assignementTitle{}{50}

Имеется квадратное  поле $ABCD$ 20м$\times$20м. В вершинах $A$ и $B$ размещены датчики, которые каждую секунду выдают квадрат расстояния до движущегося объекта в точке $M_t$. Известно, что объект 
движется по окружности с постоянной угловой скоростью. Обозначим $p_t=AM_t^2$ и $q_t=BM_t^2$. Время $t$ измеряется в секундах. Результаты трех измерений приведены в таблице.
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}\hline
$t$ & 0 & 1 & 2\\\hline
$p_t$ & 320 & 346 & 317,6 \\\hline
$q_t$ & 80 & 146 & 221,6 \\\hline
\end{tabular}
\end{center}

а)
{\bf (10 баллов)}  Введите систему координат с началом в точке $A$, осью абсцисс по направлению луча $AB$ и осью ординат по направлению луча $AD$ (единица измерения в метрах). Найдите координаты точек $M_0$, $M_1$,
$M_2$ в этой системе координат.

б)
{\bf (20 баллов)}  Найдите уравнение окружности, по которой движется точка $M_t$.

в)
{\bf (20 баллов)}  Какие значения $p_3$ и $q_3$ выдадут датчики в момент времени $t=3$с~?

\putImgWOCaption{7cm}{math_final/10-11/task_003/0317}

\soultionSection

a) Для точки $M_t(x_t;y_t)$ выполняются равенства $ (1)~\begin{cases}
                                                                x_t^2+y_t^2=p_t;\\
                                                                (20-x_t)^2+y_t^2=q_t. 
                                                               \end{cases}
$ 
Откуда получаем $ (2)~\begin{cases}
                                                                x_t=10-\dfrac{p_t-q_t}{40};\\
                                                                y_t=\sqrt{p_t-x_t^2}. 
                                                               \end{cases}
$ 
Подставляя значения из таблицы приходим к ответу.

б) Общий вид уравнения окружности с центром в точке $O(a;b)$ и радиусом $r$: $(x-a)^2+(y-b)^2=r^2$. Вместо $x$ и $y$ подставляя координаты точек $M_0$, $M_1$, $M_2$ получаем систему уравнений с тремя неизвестными, решением 
которой является тройка $a=11,$ $b=8$, $r=5$.

в) Пусть угловая скорость объекта равна $\alpha$. В момент времени $t$ угол $M_0OM_t$ равняется $\alpha t$, $\cos\alpha=\cos\angle M_0OM_1=\dfrac45$ по теореме косинусов. Тогда вектор $\overrightarrow{OM_3}$ 
имеет координаты $\{5\cos3\alpha; 5\sin3\alpha\}$; $\cos3\alpha=4\cos^3\alpha-3\cos\alpha=-0,352$, $\sin3\alpha=3\sin\alpha-4\sin^3\alpha=0,936$. $M_3=(11+5\cdot(-0,352);8+5\cdot0,936)=(9,24;12,68)$ подставляя в формулы
$(1)$ получаем ответ.

\additionalCriteria
Отсутствуют.
